# Подключение и работа с терминалами

Терминал — это устройство, которое распознаёт лицо человека перед ним. Он определяет, занесен ли человек в базу данных терминала, и если да, то присылает событие о его проходе. При этом могут указываться:

- ФИО человека;
- номер пропуска;
- время прихода (вовремя или не вовремя). В интерфейсе терминала можно указать, когда должен приходить тот или иной человек;
- температура человека: низкая или высокая — вы можете настраивать порог высокой температуры в терминале;
- наличие маски.

В этой инструкции описано, как подключить терминал к VMS и отслеживать события с терминала в Настольном приложении, а также как отключить терминал от VMS.

Для работы вам необходимы:

- терминал, его IP- или DNS-адрес и пароль;
- установленный VMS, логин и пароль для него. [Инструкция по установке VMS-сервера на Windows](./vms_install_windows.md) и [на Linux](./vms_install_linux.md);
- установленное Настольное приложение. [Инструкция по установке Настольного приложения](https://help.camera.rt.ru/desktop_app/installation/).

VMS должен быть привязан к Настольному приложению. Смотрите [инструкцию по привязке VMS к НП](./watching_video_in_desktop_app.md).

Обратите внимание, что терминал работает в локальном режиме. Это значит, что данные терминала не будут передаваться на серверы системы «Видеонаблюдение Ростелеком», поэтому информация о терминалах будет недоступна для просмотра через Личный кабинет и мобильные приложения.

## Требования к окружению и серверам

Решение «Видеонаблюдение Ростелеком» для работы с терминалами — локальное, то есть не требует доступа в интернет или регистрации на сайте [Видеонаблюдение для бизнеса](https://camera.rt.ru). Пока что терминалы в облачном хранилище не поддерживаются.

Для работы с терминалами нужны следующие программные продукты:

* VMS (Virtual Management Service) — программа службы виртуального управления, к которой можно подключить терминалы, чтобы хранить архив событий и управлять ими. 
* Настольное приложение — программа для просмотра событий от терминалов, работы с тревожным монитором и выгрузки отчетов о сотрудниках на основе событий терминалов.

Требования к окружению и серверам для установки VMS и Настольного приложения изложены [в отдельном разделе](./requirements.md).

## Подключение терминала к VMS

1. Войдите в интерфейс VMS-сервера в браузере.

    ![Интерфейс: подключенные камеры](img/_1_login_in_vms.png "Интерфейс: подключенные камеры")

2. Выберите вкладку «Терминалы».

    ![Интерфейс: список терминалов](img/_2_vms_terminals.png "Интерфейс: список терминалов")

3. Нажмите кнопку «Добавить терминал».
4. В появившейся справа панели введите IP- или DNS-адрес терминала и пароль. Чтобы видеть вводимый пароль, нажмите пиктограмму в виде глаза справа от него.

    ![Панель: подключение терминала](img/_3_add_terminal_to_vms.png "Панель: подключение терминала")

5. Нажмите кнопку «Подключить терминал».
6. Терминал появится в общем списке. Через некоторое время (не более минуты) процесс подключения закончится и его состояние поменяется на «в сети».

Вы можете фильтровать терминалы в списке их по IP-адресу, DNS-адресу или серийному номеру, а также по состоянию: «в сети» или «не в сети». Фильтры находятся в правой части окна с терминалами.

![Экран списка терминалов: в процессе подключения, фильтры](img/_4_adding_process.png "Экран списка терминалов: в процессе подключения, фильтры")

![Экран списка терминалов: фильтры](img/_5_terminal_works.png "Экран списка терминалов: фильтры")

В Настольном приложении подключенный терминал появится автоматически.

![Экран устройств в Настольном приложении](img/_6_terminal_in_desktop_app.png "Экран устройств в Настольном приложении")

## Работа с терминалом в Настольном приложении

В Настольном приложении вы можете просматривать события, которые пришли с терминала. Для этого:

1. На вкладке «Устройства» выберите VMS, на котором установлен терминал.

    ![Экран устройств в Настольном приложении: выбор VMS](img/1_vms_in_desktop_app.png "Экран устройств в Настольном приложении: выбор VMS")

2. Выберите терминал, события с которого вы хотите посмотреть.

    ![Экран устройств в Настольном приложении: выбор терминала](img/2_the_list_of_devices.png "Экран устройств в Настольном приложении: выбор терминала")

3. Вы увидите список событий от терминала. Чтобы обновить список, нажмите кнопку в виде стрелки, закрученной по кругу.

    ![Экран: события терминалов](img/3_the_list_of_events.png "Экран: события терминалов")

Вы можете фильтровать события с терминалов в строке фильтров по следующим параметрам:

- VMS, к которому подключены терминалы (можно выбрать несколько VMS);
- серийный номер или IP-адрес терминала;
- ID человека или номер его пропуска, если вы хотите найти событие прохода конкретного лица.

### Тревожный монитор

В Настольном приложении можно настроить тревожный монитор, экстренно выводящий события с терминалов. Поддерживаются тревожные (критические) события: проход человека с повышенной температурой и проход человека без маски. Можно группировать на одном тревожном мониторе события от камер и от терминалов. Подробно про назначение тревожного монитора изложено в отдельном разделе.

### Отчеты

Настольное приложение поддерживает выгрузку отчётов о событиях со всех терминалов, подключённых ко всем VMS.

Для выгрузки отчётов выберите нужный вид отчёта (1), затем заполните параметры для отчёта (2).

![Экран выгрузки отчётов](./img/3.7.0.56-terminal-reports.png "Экран выгрузки отчётов")

Выгрузка отчетов возможна в форматах PDF и HTML.

Список доступных видов отчетов:

* **«Журнал термометрии»** — отчет показывает, кто из прошедших мимо терминалов людей имел повышенную температуру. Сформулирован таким образом, чтобы его первую часть можно было приложить к кадровой документации.
* **«Системные события»** — отчет обо всех проходах людей мимо терминалов за выбранный период. Содержит информацию о температуре прошедших, наличии маски и опозданиях в зависимости от настройки терминалов.
* **«Время прихода сотрудников»** — отчет указывает время прихода каждого сотрудника и маркирует его как опоздавшего или пришедшего вовремя в зависимости от настройки терминалов.
* **«Отработанное время»** — отчет указывает, сколько времени сотрудники находились на своих рабочих местах, основываясь на времени первого и последнего прохода перед терминалами за сутки.
* **«Учет рабочего времени (расширенный)»** — отчет о рабочем времени, приходе и уходе людей. Данные сгруппированы по сотрудникам.

## Удаление терминала из VMS

Чтобы удалить терминал:

1. Войдите в интерфейс VMS-севера в браузере.
2. Выберите вкладку «Терминалы».
3. В правом конце строки терминала, который вы хотите удалить, нажмите кнопку в виде шестерёнки.

    ![Экран списка терминалов: удаление терминала](img/terminal_settings.png "Экран списка терминалов: удаление терминала")

4. Нажмите кнопку «Отключить терминал».

    ![Экран настройки терминала](img/turn_off_the_terminal.png "Экран настройки терминала")
